% Hier den Pfad zu zirkel.cls angeben
\documentclass{../tex-bilder/zirkel}

\graphicspath{{../tex-bilder/}}

\usepackage{mdframed}
\usepackage{array}      % for spacing in tabular

\renewcommand{\schuljahr}{2022/23}
\renewcommand{\klasse}{7 \& 8}
\renewcommand{\titel}{(Fibonacci-Zahlen und) Blumen, Teil 2/2}
\renewcommand{\untertitel}{Präsenzzirkel vom 17. März 2023}
\renewcommand{\name}{Alexander Mai}

% Vordefinierte Umgebungen
%     * aufgabe
%     * hinweis
%     * loesung
%     * satz
%     * beispiel

\begin{document}
  \makeheader

  \section{Wiederholung vom letzten Mal}

  \subsection{Die Fibonacci-Folge}

  Die Fibonacci-Folge ist eine Zahlenfolge, die der \glqq Fibonacci-Regel\grqq\ folgt und die mit den Zahlen $0$ und $1$ startet. Die Fibonacci-Regel ist ganz einfach: Jede Zahl in der Folge ist die Summe der letzten beiden Zahlen -- ausgenommen sind die ersten beiden Zahlen, diese sind vorgegeben.

  Die ersten Zahlen der Fibonacci-Folge sind:
  $$ 0, 1, 1, 2, 3, 5, 8, 13, 21, 34, 55, 89, 144, 233, 377, 610, 987, 1597, 2584, 4181, \dots$$

  Die Zahlen, die in der Fibonacci-Folge vorkommen, heißen Fibonacci-Zahlen.
  
  \begin{figure}[h!]
      \label{fig:fibspiral}
      \centering
      \includegraphics[scale=0.8]{fibonacci/fib-spiral.pdf}
  \end{figure}

  \begin{aufgabe}[Quadratspirale]
      Was hat das Bild mit den Fibonacci-Zahlen zu tun und wie wird es konstruiert?
  \end{aufgabe}



  \subsection{Der Goldene Schnitt}

  \begin{aufgabe}[Fibonacci und der Goldene Schnitt $\Phi=\frac{a}{b} = \frac{a + b}{a}= \frac{1 + \sqrt{5}}{2} \approx 1{,}6180339887$]
    Wir machen folgendes mit den Fibonacci-Zahlen. Wir nehmen uns eine und teilen sie durch die vorhergehende. Rechne aus, was dabei jeweils ungefähr herauskommt:

    \begin{center}
        \begin{tabular}{ m{\linewidth / 3} m{\linewidth / 3} m{\linewidth / 4} }
            $1:1 =$ & $8:5 \approx$ & $55:34 \approx$ \\ %        1   1,6   1,617647059
            $2:1 =$ & $13:8 \approx$ & $89:55 \approx$ \\ %       2   1,625   1,618181818
            $3:2 =$ & $21:13 \approx$ & $144:89 \approx$ \\ %     1,5   1,615384615   1,617977528
            $5:3 \approx$ & $34:21 \approx$ & $233:144 \approx$ % 1,6666   1,619047619   1,618055556
        \end{tabular}
    \end{center}
    
    Was stellen wir dabei fest? Und welchen Bezug hat das zu folgendem Bild?
    \begin{center}
        \includegraphics[height=11em]{fibonacci/ab-golden.pdf}
    \end{center}

  \end{aufgabe}

  TODO Definition Goldener Schnitt, bisschen Debunking hier bzgl Kunst etc, siehe Mathologer Buchkapitel "Phi Must Die!"

  TODO alle Folgen mit Fibonacci-Regeln nähern sich mit ihren Quotienten dem Goldenen Schnitt beliebig nahe an



  \subsection{Die Lucas-Folge}

  Bei vielen Startwerten sehr kleiner Zahlen kommt die Fibonacci-Folge heraus: $(1, 1), (1, 2), (2, 3).$ Eine weitere namentlich bekannte Folge, die bei sehr kleinen Zahlen -- wie $(1, 3), (2, 1), (3, 4)$ -- auftritt, ist die Lucas-Folge:
  $$ 2, 1, 3, 4, 7, 11, 18, 29, 47, 76, 123, 199, 322, 521, 843, 1364, 2207, 3571, 5778, 9349, 15127, \dots$$

  Da die Lucas-Folge mithilfe der Fibonacci-Regel gebildet wird, nähern sich auch ihre Quotienten dem Goldenen Schnitt an.

  TODO mehr oder in andere section reinverlagern, evtl sogar als subsection nach Bildern von Pflanzenspiralen mit Fibonacci




  % \newpage

  % \vspace*{-6em}
  \section{Verdächtige Zahlen in der Natur}

  TODO Spiralen teilweise einzeichnen, sonst alles hiernach nochmal nachbearbeiten

  Betrachte folgende Fotos der Pflanze \glqq Sonnenhut\grqq.
  \begin{center}
      \includegraphics[height=15em]{fibonacci/coneflower-side.jpg}
      \includegraphics[height=15em]{fibonacci/coneflower.jpeg}
  \end{center}


  Und diese folgenden Fotos von Sonnenblumen und einem Gänseblümchen.
  \begin{center}
      \includegraphics[height=14em]{fibonacci/sonnenblume.jpeg}
      \includegraphics[height=14em]{fibonacci/sonnenblume2.jpeg}
      \includegraphics[width=\linewidth]{fibonacci/daisy-cut.png}
  \end{center}


  \begin{aufgabe}[Spiralen in Pflanzen]
      Siehst du die Spiralen? Versuche, sie zu zählen. Versuche auch, weitere Spiralarme mit anderen Winkeln zu finden, bevor du in die Bilder hineinmalst. Was fällt dir bei den Zahlen auf?
  \end{aufgabe}


  Folgende Fotos von anderen Pflanzen sind nicht besonders praktisch, um Spiralen zu zählen. Sie sind nur weitere Beispiele für Pflanzen, die deutlich Spiralen hervorbringen.
  \begin{center}
      \includegraphics[height=10.5em]{fibonacci/romanesco.png}
      \includegraphics[height=10.5em]{fibonacci/zapfen.jpeg}
      \includegraphics[height=10.5em]{fibonacci/red-flower.png}
  \end{center}

  Ob Blatt, Kern oder Tannenzapfenschuppe; das Wachstumsverhalten dieser Teile in den Pflanzen ergibt sich aus folgenden Regeln:
      \begin{enumerate}
          \item die Teile kommen aus einem zentralen Punkt herausgewachsen
          \item die Teile wachsen in gleichmäßiger Geschwindigkeit geradewegs nach außen
          \item zwischen zwei hintereinander herausgewachsenen Teilen ist immer der gleiche Winkel
          \item die Teile wachsen insgesamt in einem möglichst flächeneffizienten Muster
      \end{enumerate}
  Es bleibt also nur Spielraum im \emph{Winkel} zwischen zwei Teilen. Für die effizienteste Flächennutzung ist der \emph{Goldene Winkel} $= 360^{\circ} / (1 + \Phi) \approx 137,51^{\circ}$ besonders geeignet. Dabei ist die Zahl $\Phi \approx 1{,}6180339887$ der \emph{Goldene Schnitt} (oft auch irrationalste oder \emph{nobelste} Zahl genannt).

  Warum genau der Goldene Winkel zum Einsatz kommt und warum Spiralen sichtbar werden, behandeln wir heute nicht genauer. Was wir aber sehr leicht genauer untersuchen können, ist der Grund für das Auftauchen der Fibonacci-Zahlen in der Anzahl der Spiralarme.\\
  \\
  Übrigens: dieses Wachstumsmuster ist auch relevant für an einem Pflanzenstängel übereinander wachsende Blätter. Hier ist effiziente Flächennutzung wichtig, um möglichst viel Sonnenlicht aufzufangen, ohne unnötig viel Schatten auf untere Blätter zu werfen.





  \section{Pflanzenwachstum simuliert}

  TODO: Simulation im Internet irgendwo hochladen und bereitstellen

  Im zweiten Teil schauen wir uns mithilfe von vereinfachten Simulationen am Computer an, warum die Anzahlen der aufeinanderfolgenden Spiralarme der Fibonacci-Regel folgen.

  \begin{center}
      \includegraphics[height=13em]{fibonacci/sim-points-13-21-34.pdf}
      \includegraphics[height=13em]{fibonacci/sim-spirals-points-13-21-34.pdf}
      \includegraphics[height=13em]{fibonacci/sim-spirals-13-21-34.pdf}
  \end{center}

\end{document}